德政府收緊政策 德媒：中資更難收購德企

《德國之聲》報道，外國尤其中國投資者對德國技術 — 也包括敏感領域 — 情有獨鍾。據媒體報導，一旦涉及例如用於電網的軟件轉移至海外一類收購行為，德國聯邦政府將能很快予以抵制。

報道指，德國聯邦政府週三通過決議，擴大某些情況下使用否決權的權限。此舉在於阻止外資、尤其是中國資本收購德國企業，避免重要的技術知識流落境外。決議作出後，德國聯邦經濟部長齊布利斯（Brigitte Zypries）說，「我們仍舊是一個開放式的國民經濟，但我們同時也關注競爭的條件是否公平。我們要對企業負責。」

今後，如果一個歐盟以外的公司收購具有重要「戰略意義」公司的超過25%的股份，這一情況下，聯邦經濟部可以介入並對該案評估後，有權叫停。

新規定闡述了什麼是具有戰略意義的行業，並首次具體定義了企業收購在何種情況下會產生對「公共秩序的危害」。根據該定義，事關國計民生的基礎設施便涉及這一危害，其運營者可能必須受到更好的保護，防止歐盟以外的投資人染指。該報報導說，這一保護也適用於軍工產業以及那些為能源網或電信網、電站、供水、銀行、醫院、機場或火車站開發軟件的本國企業；使用雲儲存數據的企業也適用於這一更為嚴格的收購規定。

報道稱，去年，外國投資者在德國收購的企業數量超過了以往任何時候。主要來自美國、歐洲以及中國的投資人收購了超紀錄的共873家德企。由此，對德國技術知識流失的憂慮大為增加。德政府現在計劃的否決權首先指向來自中國的投資。中國對歐洲、尤其是對德國製造業企業的收購引發起害怕心理，有關方面擔心，北京將經由這一便捷途徑便獲得關鍵技術。《南德意志報》報導說，聯邦政府計劃的這一否決權是對中國家電生產商美的去年購得機器人和設備製造商庫卡（Kuka）多數股權作出的反應。去年12月，美國政府出於國家安全理由杯葛了德國晶片設備製造商Aixtron的美國子公司後，中國的一個投資者宣佈放棄收購Aixtron的計劃。

後知後覺

咁撚易咩